\documentclass[12pt, a4paper, normaltoc, capchap, capsec, times]{abnt}

\usepackage[brazilian]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{multirow}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[ruled,lined,portuguese,linesnumbered]{algorithm2e}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[config]{subfig}
\usepackage{abntcite}
\usepackage{uff}

\begin{document}

\looseness+1

\autor{Igor Giusti da Silva}
\mes{Fevereiro}
\ano{2012}
\titulo{Implementação e Avaliação de um Método de Ranking Baseado em Classificação}
\orientador{Bianca Zadrozny}

\capa
\folhaderosto

\begin{resumo}
Esta monografia tem por objetivo implementar e avaliar a técnica de \emph{ranking reduzido a classificação binária} descrita no artigo \cite{langford08}. Tal técnica pertence à área de estudo chamada \emph{Learning to Rank} inserida na macroárea de Aprendizado de Máquina no campo de Inteligência Artificial. O problema emerge de situações reais como: ordenar documentos de acordo com uma busca e escolha de produtos a serem recomendados em um \emph{e-commerce}.

Algumas otimizações, como amostragem e votação, foram sugeridas e também implementadas e avaliadas. Todos os algoritmos foram programados sobre o \emph{workbench WEKA} (\emph{Waikato Environment for Knowledge Analysis}) em português, ambiente para análise de conhecimento de Waikato. Essa plataforma oferece diversos recursos para aprendizado de máquina.

\palavrasChave{IA, Aprendizado de máquina, Learning to Rank, Ranking, Classificação}
\end{resumo}

\begin{abstract}
That monograph has for goal to implement and evaluate a reduction from ranking to classification as proposed in \cite{langford08}. Such technique belongs to an area named Learning to Rank, inserted in Machine Learning study branch of Artificial Inteligence field. The problem arises from real situations as: document ordering according to some query and selection of products to recommend in an e-commerce.

Some optimizations, as sampling and voting, were suggested and also implemented and evaluated. All algorithms were programmed on top of WEKA (Waikato Environment for Knowledge Analysis) workbench. This platform provides a large set of resources for machine learning.

\keywords{AI, Machine Learning, Learning to Rank, Ranking, Classification}
\end{abstract}

\linespread{0.9}
    \sumario
\linespread{1}

\ProximoForaDoSumario
\listadefiguras

\ProximoForaDoSumario
\listadetabelas


\chapter{Introdução}
\label{chap:introducao}
\input{introduction}

\chapter{\emph{Ranking}: Noções Preliminares}
\label{chap:nocoes_preliminares}
\input{ranking.preliminaries}

\chapter{\emph{Ranking}: Implementação}
\label{chap:implementacao}
\input{ranking}

\chapter{\emph{Ranking}: Resultados e Avaliação}
\label{chap:avaliacao}
\input{results.and.evaluation}

\chapter{Conclusão}
\label{chap:conclusao}
\input{conclusion}

\bibliography{monograph}

\end{document}
